

前两周，我分析了[HTML5的核心竞争力]以及[HTML5游戏的引擎]。选择好了HTML5引擎，我们就可以开始制作游戏了。

对于编写HTML5小游戏，你或许会很有兴趣，因为HTML5现在已然是一个潮流，而且利用引擎编写HTML5游戏已经变得相当方便。

如何选择一款引擎？
---------

我选择的是比较容易上手的lufylengend引擎。为什么要选择这款引擎呢？因为它只需要下载一个压缩包，并且不需要特别繁琐的说明和设置就能直接上手，用作我们的教学示例是最合适的。

如果使用白鹭引擎或者Cocos-2d引擎这些比较有名的引擎，可能会有这些问题。

1.  这些引擎从工具到套件都非常成熟，你直接下载一个引擎启动器或者组件管理器，就可以一应俱全地在启动器里面下载，配置到默认路径。但是，这些工具拥有纷繁复杂的界面，你连上手都要费一段时间，更别说短时间内熟练使用并制作出一款游戏。
    
2.  这些引擎需要引入的库或者使用的方式极为系统，所以你需要系统地引入库文件，才可以使用。事实上我要做的示例，并不需要很多复杂的东西，你只需要跟我从头到尾走一遍，就能明白编写HTML5游戏是怎么回事。
    
3.  这些引擎需要别的工具支持，比如node.js。作为新手来说，光配置node.js就是一项比较麻烦的工作。所以我选择了lufylengend引擎这一个比较“单纯的”引擎来作为教学引擎。
    

几个简单的说明
-------

你可以从这个地址下载最新版本：[https://github.com/lufylegend/lufylegend.js/archive/lufylegend-1.10.1.zip](https://github.com/lufylegend/lufylegend.js/archive/lufylegend-1.10.1.zip) 。下载下来的安装包大约有30M大，解压缩后有36M左右。解压缩后，我们会看到一系列的js文件。

我先对这些文件做一些说明，并且对最基础的编程流程做一个简单的梳理。

压缩包内包含lufylegend-版本号.js和lufylegend-版本号.min.js这两个**完整版本**，还有lufylegend-版本号.simple.js和lufylegend-版本号.simple.min.js这两个**缩减版本**，其中带min字样的是去除了回车和空格的压缩版本。如果你使用JavaScript编程，缩减版本对于你来说再熟悉不过的了。

其中，simple缩减版本与完整版本的区别在于，它将LBox2d、LQuadTree、LTransitionManager、LoadingSample1、LoadingSample2、LoadingSample3、LoadingSample4、LoadingSample5等几个类与HTML5引擎的常用部分分离，缩减了引擎的体积。如果需要用到被分离的部分功能的话，可以手动进行加载。

随后，可以在HTML代码中将legend引擎的库件引入。调用LInit函数，初始化库件。然后开始游戏代码的编写。剩下，你只需要有一款合适的IDE就可以开始编程了。

对制作HTML5游戏来说，你首先要做的是，将游戏场景在浏览器中呈现出来。把Windows的窗体，从系统客户端程序搬到浏览器上，呈现的窗体从可执行文件变成了浏览器。从这个角度讲，**浏览器担负了应用层的工作，浏览器本身担负了解释程序，并且渲染的过程，**所以，从理论上讲，**相同的游戏类型和游戏内容，HTML5游戏的渲染速度是比不上客户端游戏的渲染速度的。**

一起动手制作吧！
--------

很凑巧的是，lufylengend引擎也拥有一款打飞机demo。我们只需要在lufylegend引擎目录的examples/demo下，找到barrage目录。

这一款打飞机的游戏，打开后是这个样子。

![](assets/bb3765557be1728cbd606fa54cc4a8b5.jpg)

这和我们之前讲述的内容非常类似。那我就借解释一下这款游戏的代码，来教你制作。

在目录下，有一个index.html，这就是游戏的开始页面。在这个页面下，我们先来看一下部分代码。

    <script type="text/javascript" src="../load_lufylegend.js"></script>
    <script type="text/javascript">
    if(LGlobal.canTouch){
          LGlobal.stageScale = LStageScaleMode.EXACT_FIT;
          LSystem.screen(LStage.FULL_SCREEN);
    }
    </script>
    <script type="text/javascript" src="./js/Main.js"></script> 
    

如果你熟悉web编程，对于这些代码肯定非常熟悉。在开始的地方，我们看到载入的JavaScript代码是load_lufylegend.js，这个js文件包含在打飞机游戏的上一层目录，内部就只有一行代码。

    document.write('<script type="text/javascript" src="../../../lufylegend-1.10.1.min.js"></script> ');
    

我们看到，在这个js文件内，包含了lufylegend的原始引擎文件。至于为什么要这么做，为什么要使用两个文件包含引擎，是因为这样可以保持游戏代码的干净。如果你要修改引擎的包含路径，不需要修改游戏本体文件，只需要修改load_lufylegend.js包含路径即可。

而LGlobal.canTouch这段话的意思是，如果是移动版本的话，设置缩放模式为适应屏幕，并且为全屏，代码是：

    LSystem.screen(LStage.FULL_SCREEN)
    

最后，导入游戏脚本Main.js文件。

在Main.js里面，我们看到，它还包含了三个别的js文件，代码是这样。

    imgData.push({type:"js",path:"./js/Global.js"});
          imgData.push({type:"js",path:"./js/Bullet.js"});
          imgData.push({type:"js",path:"./js/Plain.js"});
    

它包含了一个共有类Global.js、子弹类Bullet.js以及飞机类Plain.js。之后的代码是这样的。

    loadingLayer = new LoadingSample1();
    addChild(loadingLayer);
    

其中LoadingSample1是“载入进度条”类，我们可以在下面的代码看到载入的实现。

    LLoadManage.load(
    imgData,
    function(progress){
    loadingLayer.setProgress(progress);
    },
    function(result){
    imglist = result;
    removeChild(loadingLayer);
    loadingLayer = null;
    gameInit();
    }
    );
    

在载入结束后，就开始gameInit函数的调用，也就是游戏初始化。

    function gameInit(event){
    //游戏底层实例化
    backLayer = new LSprite();
    addChild(backLayer);
    ctrlLayer = new LSprite();
    addChild(ctrlLayer);
    

LSprite是引擎的基本显示列表构造，里面包含了显示内容的列表节点，addChild就是将显示内容添加到节点列表。

    //添加游戏背景
    bitmapdata = new LBitmapData(imglist["back"]);
    bitmap = new LBitmap(bitmapdata);
    backLayer.addChild(bitmap);  
    

这几段代码就是将背景图片也添加到显示节点列表。

    //得分显示
    pointText = new LTextField();
    pointText.color = "#ffffff";
    pointText.size = 20;
    pointText.text = point;
    backLayer.addChild(pointText)
    

这是一个得分的显示，所以需要新建一个文本类，并设置颜色和大小，并将之放到显示节点的列表。

    //加入玩家
    player = new Plain("player",0,200,600,[5]);
    backLayer.addChild(player);
    

我们需要新建一个玩家类。新建玩家，其实就是新建一个飞机类型，所以我们在这里看到一个plain类的创建。

这个创建函数的实现原型是这样的。

    function Plain(name,belong,x,y,bullets)
    

你可能会觉得奇怪，Plain是什么意思，在它的demo里面，Plain是飞机的意思，然而可能是作者的一时疏忽或者是英文“捉急”，所以就把Plane写成了Plain。以下所有和飞机相关的代码都是Plain，虽然并不影响代码的运行，但是出于严谨考虑，我在这里更正一下，Plain等于Plane。

第一个参数是名字，第二个参数是飞机所属，表明是属于敌人还是玩家，随后两个参数（x,y）是飞机在2D画布上所显示的位置，最后一个bullets是子弹的数组。

    //添加帧事件，开始游戏循环
    backLayer.addEventListener(LEvent.ENTER_FRAME,onframe);
    //添加控制事件
    backLayer.addEventListener(LMouseEvent.MOUSE_DOWN,ondown);
    backLayer.addEventListener(LMouseEvent.MOUSE_UP,onup);
    }
    

在初始化的最后，我们需要添加鼠标事件，将鼠标事件LMouseEvent的鼠标上下操作事件都放入到事件侦听函数内：addEventListener。

看到这里，你不禁会问，按照我们所教学的，游戏应该会有一个大循环来完成游戏的显示、操作等内容。那这个循环在哪里呢？

事实上这个循环，就在上面这串代码中。

    backLayer.addEventListener(LEvent.ENTER_FRAME,onframe); 
    

其中，LEvent为事件类。**和传统客户端游戏不同，在HTML5游戏引擎中，循环采用了事件代码来完成，只要你在侦听器函数中注册了事件，都会一帧一帧不停地调度这个事件，以此达到循环的效果。**

在这里，注册的侦听事件函数就是onframe函数。查看它的源代码你可以看到onframe函数的实现细节，我就不在这里进行阐述了。

小结
--

今天，我们使用lufylegend引擎剖析了HTML5游戏的编写方式。我来总结一下。

*   HTML5游戏的启动页是一个HTML文件。这个文件包含引擎的js文件。在其他别的引擎中，也是使用类似的方式来加载引擎。包含了引擎，就可以针对引擎所封装的接口进行游戏的开发。
    
*   HTML5游戏的循环方式和传统游戏的循环方式不同。由于HTML5游戏引擎绝大部分是使用JavaScript脚本编写的，而JS本身就是以事件驱动的方式来工作的，所以**使用事件驱动是HTML5游戏引擎的一个很大特点**。我们在事件侦听函数中注册一个事件函数，在这个函数内编写“游戏循环”内的代码，就能起到传统游戏循环的作用。
    
*   在HTML5游戏中，我们几乎不需要关心图片的刷新或者清空操作。这些操作比之传统客户端游戏更为简洁，我们只需要关心游戏的图片呈现以及操作即可。
    

简单来说，**HTML5游戏就是一种使用事件驱动模式并渲染在网页上的一种技术，省却了传统游戏的底层操控。**你在制作的时候，可以把更多的关注点放在游戏逻辑和可玩性上。

最后，留一个小问题给你。

在类似这样的HTML5打飞机游戏中，碰撞检测是怎么做的呢？请结合我以前的讲过的内容给出一个答案。

欢迎留言说出你的看法。我在下一节的挑战中等你！